透過前述章節的各項實驗與量化評估，本研究針對「基於語音基礎模型之深偽語音偵測」得到了數項重要的觀察與結論，並針對其中不尋常之實驗現象（如 MLAAD 測試集之極端表現）進行了進一步的推論與探討。

\section{特徵離散化對泛化能力之影響}
實驗結果強烈表明，前端聲學特徵的「離散化」過程（如 SpeechPrompt v2 中將 HuBERT 連續特徵轉換為主成分中心點單元）是限制模型應付未知跨領域攻擊（Cross-domain Attacks）的核心瓶頸。儘管在同領域（In-domain）的 ASV19 測試中，離散特徵依然能藉由後端語言模型達到一定水準的辨識率，或是透過極少量的 Prompt 參數即可初步激發分類能力，但當面臨未曾在訓練集中見過的壓縮波形或各式未知偽造演算法（如 ASV21 DF 或 InTheWild 測試集）時，其表現便大幅衰退。

我們推測，這是因為深偽音訊與真實語音之間的差異往往存在於極其細微的連續聲學特徵變化或是高頻響應的扭曲中。然而，硬性量化到離散單元的過程，等同於一個不可逆的低通濾波器或特徵平滑操作，直接將這類用以辨別真偽的微小瑕疵當作「雜訊」給抹除了。因此，無論是採取何種微調策略（Prompt Tuning 或是實驗證實的 Full Fine-Tuning 效能上限），後端網路都已經無法從輸入端獲得足夠的資訊來進行正確的決策。

\section{MLAAD 測試集的異常高準確率分析}
在跨領域測試中，我們觀察到一個極度反常的現象：在多數測試集中表現最差、幾乎不具備跨域能力（EER 極高）的 SpeechPrompt v2，卻在 MLAADv2 與 MLAADv8 上達到將近 100\% 的完美準確率；反而是在其他標準與真實場景測試集上最為穩健的連績特徵架構 W2V-AASIST，在此資料集上相對表現不佳（準確率約七至八成）。

針對此一反轉，我們認為並非 SpeechPrompt 具備某種未知的強大泛化性，而是反映了 MLAAD 資料集本身存在潛在的特性落差。具體而言：
\begin{itemize}
    \item \textbf{資料集潛在的捷徑 (Shortcut) 特徵}：MLAAD 的假音源或採樣方式可能帶有某種極為固定的背景噪音、特定編碼偽影或特殊的頻譜破壞，而這種單一破壞剛好對應到離散化模型中的特定單位群。使得模型無須學習「深偽本質」，只需退化成一個簡單的「特定離散單元或噪聲分類器」即可在一一對應的條件下完美分類。而恰好 SpeechPrompt 的語言模型架構本身便非常擅長捕捉這類離散序列的出現頻率。
    \item \textbf{連續特徵對未知極端變異的反效果}：相較之下，W2V-AASIST 依賴更細緻的連續特徵學習，當 MLAAD 中存在與 ASV19 或 InTheWild 截然不同的強烈聲學特徵變異（例如：不同空間的極端殘響或是極差的音質差異）時，這種過大的變異可能反而跨越了判別邊界，導致原本仰賴微小連續分佈特徵的分類網路發生混淆，從而降低準確率。
\end{itemize}

\section{前端多層次聚合與後端分類器設計之必要性}
在 MFA-Conformer 的次要實驗中，我們證實了僅有強大的前端特徵提取網路並不足以構成優秀的深偽偵測防禦系統。即使擴展了 Conformer 的模型規模（從 Small 擴增至 Large），依然無法跨越其在 ASV21 DF 上的效能天花板，表現呈現飽和狀態。然而，當我們嘗試將 Conformer 中所有特徵層 (All layer) 的資訊全數提取，並將後端替換為能進行複雜特徵融合的圖神經網路（AASIST 架構）時，效能產生了顯著躍升。這證明了「前端特徵的多層次聚合能力」與「後端的複雜分類決策」兩者在應對未知跨領域攻擊時缺一不可。

